# 微信小程序"星途"辅助程序

## 前言

前一阵子微信小程序“跳一跳”突然火了起来，然后迅速就被曝出有安全漏洞，直接向服务器POST分数就能刷分，后来刷分的都被封了，“外挂”又传了起来，考完试我找了一份外挂python脚本试了试，发现效果不错，仔细读代码后惊讶于其实现之暴力，受其启发，我决定自己做一个另一个小程序“星途WeGoing”的辅助程序，目前做出了一个效果还可以的DEMO，还有很大的进步空间。

## 效果演示

* 动图演示(大小3MB，加载速度慢，可右键“另存为”下载到本地查看)

  <img src="show.gif" width="500px">

* 最高分数：23000分

* 原理演示

  <img src="show.jpg" width="500px">

## 实现思路

思路其实很简单：截图->识别轨道和火箭->计算两轨道切点->当火箭邻近切点时点击鼠标，不过其中有很多细节值得优化。

### 物体识别

本以为要用机器学习来做，最后受“跳一跳”识别的启发，直接使用截图+识别RGB颜色实现

* **火箭识别**

  <img src="rocket_rec.jpg" width="800px">

  * 截下一张图，使用PS取火箭头的RGB颜色

  * 然后每一帧对全帧像素进行遍历，找到该RGB颜色，即可代表火箭的位置

  * 这里自然会产生一个问题：万一别的地方有相同的颜色呢，那样不就识别错了吗？

    幸运的是，回答是，别的地方没有这种颜色！(因此选择代表颜色也是一个trick)

  * 这里找出的位置是不精确的，后面会用简单的数学方法进行优化

* **轨道识别**

  思路：找到圆上任意三点->计算出圆心及半径信息

  * 在圆上找点也是使用了和上文相同的RGB识别

  * 这里的关键问题是，**找哪三个点？**

    <img src="3-points.jpg" width="400px">

    * 假设我们有这样一个圆，我们的扫描顺序为从下到上(效率高)、从左到右
    * 每找到一个点，向上跳10个像素，向右跳10个像素，然后继续扫描，这样做的好处是：1.避免在水平方向上找到“重复“的点，因为两个像素见颜色十分相似；2.在竖直方向上点也会间隔一段距离，如果太近会导致计算时误差大
    * 如上图所示，这样我们就找到了3个点

  * 三点确定一个圆，有了这三个点的(x, y)坐标，自然圆心和半径就可以计算出来了，简单的数学问题

### 切点计算

因为圆的弧度不同，直接识别切点是十分困难的，一种思路就是根据两个圆的信息计算出切点位置。

比起计算切点，判断点是否在圆上显然更简单一些，所以我用了这种思路：判断小火箭是否同时在两个圆上，是的话就相当于已经走到了切点的位置。

因为已经有了2个圆的具体信息，这一计算就变得十分简单。

## 细节及误差的处理

### 哪两个圆？

屏幕上显示出的轨道可能有5、6个，但是，经过简单的思考可以发现，对我们有用的只有2个轨道：当前火箭所在的轨道和与其相切的上方的轨道(这里可以看出从下向上扫描图片的必要性)，分别记为轨道1和轨道2。

火箭所在的轨道即为轨道1，这样就避免了识别出已经走过的轨道。

因此，寻找轨道的流程可以这样表示：

```
步骤：
1.向上扫描图片，找出一个圆
2.如果火箭在该圆内，该圆记为轨道1，返回步骤1
3.如果已经找到轨道1并且该圆在轨道1上方，该圆记为轨道2，跳到步骤5
4.返回步骤1
5.结束
```

### 误差出在哪？

如果这是一个纯数学问题，那么事情就会变得十分简单，可惜这是一个工程问题，如果对误差不做处理，将会导致程序无法正确运行。

* **火箭位置不精确**

  <img src="get_rocket_pos.jpg" width="500px">

  上文中也提到，我随便选了火箭上的一点来代表火箭的位置，那么就会出现上图所示的情况，而我们希望识别出的点恰好在轨道上，这样计算点与圆的关系(火箭是否在轨道上)就会更加精确，所以需要通过一些简单的数学手段来优化这个位置，优化后得到的结果如下图所示：

  <img src="get_rocket_pos2.jpg" width="500px">

  可以看到，现在得到的位置基本在圆上，这样保证了计算更加精确，可以说，减少了误差。

  至于具体的做法，想法也是很简单的，如下图所示：

  <img src="get_rocket_pos3.jpg" width="500px">

  刚开始我们识别出来的火箭位置用黑点表示(圆内)，通过圆心(红点)和该点(黑点)可以算出直线方程，然后按圆心指向黑点的方向向外延伸，每经过一个点计算出该点和圆心距离，如果该距离和半径的差距在一个很小的阈值(比如5个像素)以内，就停止计算。

  这样我们就得到了更加精确的“火箭”位置。

* **分辨率带来的误差**

  (以下将切点附近的一个小邻域记为“切点区域”)

  设想一个极端的例子，如果你玩游戏的区域只有200x400像素，那么切点区域可能用一个2x2的像素格就可以表示，那么比起2000x4000像素的情况，可能切点区域要20x20的像素格才能表示出来。对于逐像素扫描的算法，大的切点区域意味着更大的容错率。

  大的容错率意味着更好的表现，这一点会在后文“一个致命的性能缺陷”有更深入的讨论。

* **其它**

  * 圆周的线是有3个像素左右的宽度的，这会带来误差
  * 计算有极小的截断误差

### 如何减少误差带来的影响？

* 设置一个阈值tolerance，当两个数差的绝对值小于阈值时，认为两个数是相等的，而这个阈值和分辨率是有关的，见上文的讨论。
  * 阈值的设置是十分关键的，过大时，会导致当火箭还不够接近切点时就会触发点击事件；过小时，会导致火箭即使到达切点也无法触发点击事件
  * 一般将阈值设置为一个合理大的数字，出发点是：宁愿火箭跑出轨道结束游戏，也不能让火箭困在一个轨道上不动
* 上文提到的简单的数学方法

## 一个致命的性能缺陷

在游戏运行的过程中，要不断截图然后计算，然而这里有个意想不到的性能瓶颈。

每次截图需要“大量的”时间！

这就是我放弃python而使用C++来实现这一程序的原因，在python上使用PIL库截下一张图要0.2秒左右，你也许会觉得这很短，但是对于这样一个需要迅速反应的游戏来说，0.2秒太长了！因此就会出现下图所示的情况：

<img src="screenshot_prob.jpg" width="500px">

在t1时刻，截图，发现火箭的位置在右侧，经过大概0.2秒后到了t2时刻，再次截图，发现火箭已经走到了左侧的位置，这两个时刻火箭的位置都不在轨道的切点上，确切的说，由于采样间隔太长，恰好错过了切点。

换一种说法，这个问题可以表述为，你在用5 fps的配置玩一个需要极快反应速度的游戏，显然会出问题。

因此我用C++通过调用Windows API重写了一个截图库，初步统计比python的PIL的库快了10倍左右，基本上解决了这个问题。

再来回顾一下上文对容错率的讨论，在截图频率低的情况下，显然大分辨率时，火箭恰好错过切点的概率更小。

## 一个非单调递减的函数

阅读本部分需要耐心，并且不阅读本部分对了解程序的大概运行逻辑不会产生影响(劝退(0ω0))

<img src="decrease.jpg" width="500px">

上图中，火箭由t1位置运行到t2位置最终走到两圆切点的过程中，距离上方圆的圆心的距离是单调递减的吗？(也就是说，L2一定小于L1吗？)(此处表述有不严谨，下文有说明)

为什么要问这个问题呢？

回想上文提到的火箭是否在切点的判定方法：火箭同时在两个圆上。现在火箭始终在下面的圆上，因此该判定条件等价于火箭是否在上方的圆上，进一步等价于，火箭距离上方圆圆心的距离是否等于半径。

好了现在从数学思维切换到工程思维，上述条件继续等价于：将火箭距离圆心的距离减去半径的绝对值记为d，阈值记为t，d是否小于t。那么，如果上述函数单调递减，也就意味着d为单调递减的，进一步说明如果d小于t，那么火箭一定进入了切点区域。

回想上文对tolerance阈值的讨论，通常将其设为一个合理的尽量大的值，如果它不幸地“足够的”大，并且上述函数是非单调递增的，那么会出现：当火箭运行到比较接近切点时，d会小于t，但继续运行d又会大于t，到了切点区域后，d又小于t。简单讲，有可能出现一个圆上有两个“点”满足了判定条件，而只有后面的那个“点”是我们需要的。

(说明：实际只考虑一个靠近切点的区域，因为首先如果考虑整个圆，非单调递减是显然的，其次，距离太远判定也没有意义)

也许你会问，把t值设小不就好了？这里需要仔细回想一下上文对分辨率的讨论，对于小圆这是没有问题的，而大的圆(相当于更高的分辨率)会带来更高的容错率，但是同时也会意味着更大的误差(圆周的线宽、计算进一步放大了误差)，此时要求t值必须大，否则火箭会停留在大轨道上不走(判定条件太严格导致始终判定失败)。

标题已经剧透了，这个函数并不是单调递减的，这是我通过举反例发现的，相信数学上证明也不会太难。

### 以工程的方法解决数学问题

在我发现程序运行问题时，还没有意识到函数的非单调递减性可能会造成的这一误判。其实，t值太大就算函数单调递减也会出现这个问题。

基于这样一个观察：火箭在还没到切点时过早离开了轨道；我有了一个简单直接的想法：推迟火箭离开轨道的时间。

怎么推迟呢？直接加50ms的固定延迟吗？太naive了，不如这样：

设函数f(t) = t时刻火箭距上方圆圆心的距离 - 上方圆的半径，函数图像大致如下图：

<img src="f_pos.jpg" width="500px">

我们认为在t3时刻火箭到了切点，并且切换轨道。

为什么这样做呢？首先要理解t3时刻有什么特点，我们连续截图(采样)t1、t2、t3，最佳时刻显然是t2和t3的中间时刻，而t3时刻代表着开始远离切点的第一个时刻。这样做显然推迟了切换轨道的时间。

如果我们可以预知未来的话，最好是在t2时刻切换轨道，可是显然不能，所以只有过了最优的时间点我们才能意识到最好的时间已经过去了，而此时切换轨道也为时不晚。

对于t1到t2的跨越，这一段时间对应了上文提到的非单调递减段，而由于这一段常常十分的小，所以出现了在实际采样过程中往往会跳过这里而呈现出单调递减的错觉，此外，就算采样到了递增段，这一方案也会比原来的t1时刻就切换轨道有了一定的推迟。

实际表现中，这一方案的表现还是不错的。可以说，没有用数学的办法，在真正认清问题之前用了一个小小的推迟决策的trick就幸运的解决了问题。

## 结语 

在机器学习如此热门的今天，遇到这种识别图片的任务我第一反应就是机器学习，而最简单的实用的RGB识别却被忽略了。这个辅助程序提供了一个实用的框架，以后做相关的工作时可以迅速部署应用。

本以为很简单的任务在实际实现时遇到了很多困难，工程上的性能问题以及数学上的一些小问题，解决这些问题也是蛮有趣的。

2018.01.31